粗淺歸納－最重要的事（風險管理）

好多嘢唔試唔會做。
Too Long Please Read!

The Most Important Thing 的作者為價值投資者Howard Marks，此書內容不以分析股票為主，而是分析投資者心理。雖然書中的內容大多是看起來很有意義，但要落實行動的話則對個人的心理素質的要求有點高，需要長期間的重溫和檢討。筆者將會粗淺歸納此書的每一個章節的內容，雙引號“”內為書中原文。

風險管理

討論投資表現時，大多都會談及自己的回報是多少，但甚少會提到自己的風險管理表現。其一大原因是風險管理表現並沒有簡明的計算和比較方法，另一大原因則是回報高較容易得到身邊親朋戚友的認同，風險管理表現所得到的關注相對地低。因此，部分人投資時，通常會忽略了風險管理的重要性。

其中一個比較投資策略所牽涉風險的方法為比較各項投資策略的風險調整後（Risk-Adjusted）回報，例如夏普比率（Sharpe Ratio）。假設有兩項投資策略，A和B：策略A的回報為30％，夏普比率為0.5；策略B的回報為10％，夏普比率為0.9。單看投資回報的話，策略A的30％回報率比起策略B的又要吸引許多，相信不少投資者亦會因而選擇策略A。但若將兩個策略的風險調整後回報作比較，策略B的表現要好很多（因其夏普比率較策略A高出許多）。但筆者相信，即使策略B的風險調整後回報較佳，大部分投資者都會選擇策略A。原因便是因為策略A的表現更能得到身邊親朋戚友的認同。

當然，大多投資者並非完全不顧風險地去投資，但他們對風險管理的意識卻會隨市場氣氛而增減。大牛市時，投資者對風險的意識會降低，因為任何股票都很容易便會隨大市升勢而上升，投資很容易便會得到回報。結果是投資者很輕易便會加注，對投資潛在風險不重視。大熊市時，投資者又會受市場的悲觀情況影響，對風險的意識大大增加，不願落注，擔心低處未算低。在作出投資決定時，便會更慎重地考慮更壞情況的出現。

“In theory, one thing that distinguishes humans from other species is that we can figure out that something's dangerous without experiencing it. We don't have to burn ourselves to know we shouldn't sit on a hot stove. But in bullish times, people tend not to perform this function. ”
“In short, in bull markets - usually when things have been going well for a while - people tend to say, ‘Risk is my friend. The more risk I take, the greater my return will be. I'd like more risk, please.’”

縱使風險管理甚少在日常投資相關的討論中被提及，任何股票投資策略都有風險。過分進取和過分保守的投資策略都有潛在的風險。過份進取的策略，例如涉及槓桿、過分使用資金，的一大風險，就是走勢倒轉向下時，資產的價格下跌造成虧損，或是資金流動性低導致被逼以不利價格出售資產。過分保守的策略的潛在風險，則是在大好市況下跑輸大市。兩者都同樣有潛在的風險，但前者的風險若管理得不妥便會造成虧損，甚至不能再翻身，後者的卻不會。但以回報作比較條件的話，前者的潛在回報較後者要高。一句說話總結這一段「風險越高，潛在回報越高」。

承受更高的風險，潛在的收益便更豐富。Howard Marks在討論這一方面時，提及了市場氣氛和風險回報的關係。越多人願意承受更高的風險時，承受額外風險所得的額外回報便會減少。假設有一定期收入產品，回報為每年＄10，價格為＄100，風險為20％。這時候，其回報率為每年10％（＄10／＄100）。但當更多的投資者願意買進這產品時，便會推高價格，例如由＄100升至＄120。這時候，其回報便變成每年8.33％（＄10／＄120）。這樣一來，這產品的風險調整後回報便會減少。

“The ultimate irony lies in the fact that the reward for taking incremental risk shrinks as more people move to take it.”

以統計分佈來計量風險是一個很現代的科學應用。普遍而言，這一類的計量方法都有尾部風險（tail risk）。至於什麼是尾部風險，若由統計學的角度解釋需花頗長的篇幅，簡單而言，就是未能有效而且全面地考慮極端情況的存在的風險。極端情況的出現機會通常並不頻密，甚至算得上是稀有，因此很少散戶投資者會花大量心機準備面對極端情況。

“We expect results to be close to the norm most of the time, but we know it's not unusual to see outcomes that are better or worse. Although we should bear in mind that, once in a while, a result be outside the usual range, we tend to forget about the potential for outliers.”

Howard Marks 在這章節中，提出了另一理解風險的角度，「即使沒有實現並造成虧蝕，風險依然存在。」

假設有一債券，派息率為5%，年期為十年。若這債券在十年間都有持續派息，去到期滿時，亦有足夠現金流去償還本金，投資於這債券的投資者似乎沒有什麼虧蝕。但這項投資並非沒有風險，投資者在過去十年都要承受借貸風險。若這風險實現了的話，投資者便會蒙受損失，例如發行該債券的公司因營運損失慘重而導致現金流不足，未能在債券期滿時償還本金。

即使個別投資項目在過去並沒有造成大虧蝕，這並不代表這項目的風險很低，因為潛在的風險可能影響極大，只是一直沒有實現。

“The important thing here is the realisation that risk may have been present even though loss didn't occur. Therefore, the absence of loss does not necessarily mean the portfolio was safely constructed.”

長線投資勝利最重要的一步就是風險管理，每個投資者都總有輸錢的機會，但只要每次輸錢的程度有限，更多有質素的勝利累積起來便可抵消過去的小損失。

談到這一點，筆者又要再引用蔡東豪寫的「金錢之王－謝清海的價值人生」。謝清海用『三分一論』來形容自己的戰績，『三分一成功，三分一失敗，三分一平手』，以次數來計算的話，也許謝清海贏的次數的比例與普遍投資者相比相距不遠，大概就是「一勝一和一負」，但『他的贏跟我們的贏，分別可以很大』。因為謝清海做到『贏間廠，輸粒糖』。散戶的心理質素相對較弱，股價升兩成，便要套現；但股票跌兩成，散戶卻又會自我安慰，相信明天會更好，若股價繼續跌，便『索性忘記持有』。『同樣是「一勝一和一負」，散戶贏粒糖，輸間廠』。

“The road to long-term investment success runs through risk control more than through aggressiveness. Over a full career, most investors' results will be determined more by how many losers they have, and how bad they are, than by the greatness of their winners. Skillful risk control is the mark of the superior investor.”

－－－－－
雙引號“”內為「The Most Important Thing 」書中原文。
雙引號『』內為「金錢之王－謝清海的價值人生」書中原文。

「The Most Important Thing 」的作者為價值投資者Howard Marks，此書內容不以分析股票為主，而是分析投資者心理。筆者將會粗淺歸納此書的每一個章節的內容。
「金錢之王－謝清海的價值人生」的作者為蔡東豪，此書內容以謝清海由記者成為基金經理，以及上市公司主席的經歷，以及惠理集團的發展。

無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

支持
個人覺得風險管理比起技術更重要

－－－－－
粗淺歸納－所有文章
第二層思考

效率市場假說

價值／落雨人

價格和價值的關係

風險管理（一）

－－－－－
Facebook－不定期分享財經新聞，沒有深入的分析。

－－－－－
粗淺分析－所有文章
目錄

第一回－港燈－SS

第二回－聯想集團

第三回－中國外運

第四回－AEON信貸

第五回－粵海投資

第六回－中國飛機租賃

第七回－金界控股

第八回－香港中華煤氣

第九回－DYNAM JAPAN& OKURA HOLDINGS

第十回－中國國航

第十一回－中國東方航空股份

多謝支持

不過風險管理呢啲講就容易，做起上呢就太空泛。

支持 that's why 買指數 etf 好過買股票

樓主有料 請問做盛行？

我是讀撚

岩岩都開始睇呢本書

我睇左兩次

Lm

多謝支持

lm

好似好撚勁
留名 遲d睇

我係流料